\documentclass{beamer}

%\usepackage{default}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[pdftex]{graphicx}           % usamos arquivos pdf/png como figuras
\usepackage{setspace}                   % espaçamento flexível
\usepackage{listings}
\graphicspath{{./images/}}

%\usepackage{beamerthemesplit}
\usetheme{Copenhagen}
%\usecolortheme{Ilmenau}
\usepackage{helvet} 

\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true] 


\lstset{ %
language=Java,                  % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,	                % adds a frame around the code
framerule=0.6pt,
tabsize=2,	                % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,                % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)},         % if you want to add a comment within your code
backgroundcolor=\color[rgb]{1.0,1.0,1.0}, % choose the background color.
rulecolor=\color[rgb]{0.8,0.8,0.8},
extendedchars=true,
xleftmargin=10pt,
xrightmargin=10pt,
framexleftmargin=10pt,
framexrightmargin=10pt
}

% Símbolos utilizados para lidar com o domínio de revisão de crenças
\mathchardef\mhyphen="2D
\newcommand{\contraction}{\dot{-}}
\newcommand{\revision}{\dotplus}
\newcommand{\pmbcontraction}{\dot{-}_{\gamma}}
\newcommand{\ipmbrevision}{\mp_{\gamma}}
\newcommand{\epmbrevision}{\pm_{\gamma}}
\newcommand{\kernel}{\mathrel{\hbox{$\bot$}\hskip-1.2ex\hbox{$\bot$}}}
\newcommand{\kbcontraction}{\dot{-}_{\sigma}}
\newcommand{\ikbrevision}{\mp_{\sigma}}
\newcommand{\ekbrevision}{\pm_{\sigma}}

\title{Algoritmos de revisão sobre \\
    bases de crenças}
\author{Renato Urquiza Lundberg}
\date{15 de Dezembro de 2011}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Agenda}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{O Paradigma AGM}
\begin{frame}
\frametitle{O Paradigma AGM}
\begin{itemize}
 \item Estabelecido por Carlos E. Alchourrón, Peter Gärdenfors e David Makinson
 \item Definição de operações básicas
 \item Postulados definem critério de racionalidade
 \item Conjuntos de Crenças fechados pelo operador $Cn$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Expansão}
\begin{frame}
\frametitle{Expansão}
\begin{itemize}
 \item A adição direta de uma crença
 \item $A + \alpha = Cn(A \cup \{\alpha\})$
 \item Completamente definida
 \item Pode gerar inconsistências
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Contração}
\begin{frame}
\frametitle{Contração}
\begin{itemize}
 \item A exclusão de uma crença
 \item $A \contraction \alpha$
 \item Resultado é um conjunto de crenças fechado que não implica $\alpha$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Contração}
\begin{itemize}
\item ($\contraction$ 1) $A \contraction \alpha$ é uma teoria quando $A$ é uma teoria (\emph{fecho}).

\item ($\contraction$ 2) Se $\alpha \notin Cn(\varnothing)$, então $\alpha \notin Cn(A \contraction \alpha)$ (\emph{sucesso}).

\item ($\contraction$ 3) $A \contraction \alpha \subseteq A$ (\emph{inclusão}).

\item ($\contraction$ 4) Se $\alpha \notin Cn(A)$, então $A \contraction \alpha = A$ (\emph{vacuidade}).

\item ($\contraction$ 5) $A \subseteq Cn((A \contraction \alpha) \cup \{\alpha\})$ quando $A$ é uma teoria (\emph{recuperação}).

\item ($\contraction$ 6) Se $Cn(\alpha) = Cn(\beta)$, então $A \contraction \alpha = A \contraction \beta$ (\emph{extensionalidade}).
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Revisão}
\begin{frame}
\frametitle{Revisão}
\begin{itemize}
 \item A inclusão de uma crença evitando inconsistências
 \item $A \revision \alpha$
 \item Resultado é um conj. de crenças fechado que implica $\alpha$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Revisão}
\begin{itemize} 

\item ($\revision$ 1) $A \revision \alpha$ é sempre uma teoria. (\emph{fecho})

\item ($\revision$ 2) $\alpha \in A \revision \alpha$. (\emph{sucesso})

\item ($\revision$ 3) $A \revision \alpha \subseteq Cn(A \cup \{\alpha\})$. (\emph{inclusão})

\item ($\revision$ 4) Se $\neg \alpha \notin A$, então $Cn(A \cup \{\alpha\}) \subseteq A \revision \alpha$. (\emph{preservação})

\item ($\revision$ 5) Se $\neg \alpha \notin Cn(\varnothing)$, então $A \revision \alpha$ é consistente sob $Cn$. (\emph{consistência})

\item ($\revision$ 6) Se $Cn(\alpha) = Cn(\beta)$, então $A \revision \alpha = A \revision \beta$. (\emph{equivalência})

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Identidades}
\begin{frame}
\frametitle{Identidades}
\begin{block}{Identidade de Levi}
$A \revision \alpha = (K \contraction \neg \alpha) + \alpha$
\end{block}
\begin{block}{Identidade de Harper}
$A \contraction \alpha = (K \revision \neg \alpha) \cap A$
\end{block}
\end{frame}

\subsection*{Partial Meet}
\begin{frame}
\frametitle{Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Proposta de construção dos operadores
 \item Caracteriza os postulados
 \item Não define algoritmos
 \item Não define resultado
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conjunto Resíduo}
\begin{itemize}
 \item Conjunto de todos os subconjuntos maximais de $A$ que não implicam $\alpha$
 \item $B \in A \bot \alpha \mbox{ sse } \forall \beta \in A \setminus B, \alpha \in Cn(B \cup \{\beta\})$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Função de seleção}
\begin{itemize}
 \item Seleciona os elementos mais relevantes de $A \bot \alpha$
 \item $\gamma(A \bot \alpha)$ é um subconjunto não vazio de $A \bot \alpha$
 \item Se $A \bot \alpha$ é vazio, $\gamma(A \bot \alpha)$ é $\{A\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contração por Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item $A \contraction \alpha = \bigcap{\gamma(A \bot \alpha)}$
 \item Intersecção dos conjuntos mais relevantes que não implicam $\alpha$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Inconveniências}
\begin{frame}
\frametitle{Inconveniências}
\begin{itemize}
 \item Muito custoso computacionalmente
 \item Lida com conjuntos muitas vezes infinitos
 \item Uso intenso do fecho lógico, uma operação muito cara
 \item Não há diferença entre crença explícita e deduzida
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Bases de Crenças}
\begin{frame}
\frametitle{Bases de Crenças}
\begin{itemize}
 \item Conjunto finito de crenças
 \item Junto com operador de consequência define o conjunto de crenças de um agente
 \item Não é necessário calcular o fecho lógico
 \item Operações e propriedades baseadas no paradigma AGM
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Partial Meet}
\begin{frame}
\frametitle{Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Mesma idéia aplicada na construção anterior
 \item Utilização da intersecção de conjuntos maximais
 \item Aplicada a bases de crenças
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Partial Meet}
\begin{frame}
\frametitle{Contração por Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Contração de uma base $B$ por uma crença $\alpha$ utilizando uma função de seleção $\gamma$
 \item $B \pmbcontraction \alpha = \bigcap \gamma (B \bot \alpha)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contração por Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Se $\alpha \notin Cn(\varnothing)$, então $\alpha \notin Cn(B \pmbcontraction \alpha)$ (\emph{sucesso})
 
 \item $B \pmbcontraction \alpha \subseteq B$ (\emph{inclusão})

 \item Se $\beta \in B \setminus (B \pmbcontraction \alpha)$, então existe $B'$ tal que $B \pmbcontraction \alpha \subseteq B' \subseteq B$, $\alpha \notin Cn(B')$ e $\alpha \in Cn(B' \cup \{\beta\})$ (\emph{relevância})

 \item Se para todos os subconjuntos $B'$ de $B$, $\alpha \in Cn(B')$ se e somente se $\beta \in Cn(B')$, então $B \pmbcontraction \alpha = B \pmbcontraction \beta$ (\emph{uniformidade})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Revisão Interna por Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Revisão interna se dá contraindo por partial meet e expandindo em seguida
 \item $B \ipmbrevision \alpha = \bigcap{\gamma(B \bot \neg \alpha)} \cup \{\alpha\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Revisão Externa por Partial Meet}
\begin{itemize}
 \item Revisão externa se dá expandindo e contraindo por partial meet em seguida
 \item $B \epmbrevision \alpha = \bigcap{\gamma{((B \cup \{ \alpha \}) \bot \neg \alpha)}}$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Kernel}
\begin{frame}
\frametitle{Kernel}
\begin{itemize}
 \item Construção alternativa proposta por Hansson
 \item Remova uma sentença de cada subconjunto mínimo que implique uma sentença
 \item O resultado será uma base que não implica a sentença
 \item Uso de conjuntos mínimos, intuitivamente menor custo computacional
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Operação Kernel}
\begin{itemize}
 \item $X \in B \kernel \alpha$ se e somente se:
 \begin{itemize}
  \item $X \subseteq B$
  \item $\alpha \in Cn(X)$
  \item $Y$, se $Y \subset X$ segue que $\alpha \notin Cn(Y)$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Função de Incisão}
\begin{itemize}
 \item Seleciona itens de cada um dos elementos de um kernel
 \item $\sigma (B \kernel \alpha) \subseteq \bigcup{(B \kernel \alpha)}$
 \item Se $X \neq \varnothing$ e $X \in B \kernel \alpha$, então $X \cap \sigma (B \kernel \alpha) \neq \varnothing$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contração por Kernel}
\begin{itemize}
 \item Contração se dá excluindo os elementos selecionados pela função de incisão
 \item $B \kbcontraction \alpha = B \setminus \sigma(B \kernel \alpha)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contração por Kernel}
\begin{itemize}
 \item Se $\alpha \in Cn(\varnothing)$, então $\alpha \notin Cn(B \kbcontraction \alpha)$ (\emph{sucesso})

 \item $B \kbcontraction \alpha \subseteq B$ (\emph{inclusão})

 \item Se $\beta \in B \setminus B \kbcontraction \alpha$, então existe $B' \subseteq B$ tal que $\alpha \notin Cn(B')$ e $\alpha \in Cn(B' \cup \{\beta\})$ (\emph{core-retainment})

 \item Se para todos os subconjuntos $B'$ de $B$, $\alpha \in Cn(B')$ se e somente se $\beta \in Cn(B')$, então $B \kbcontraction \alpha = B \kbcontraction \beta$ (\emph{uniformidade})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Revisão Interna por Kernel}
\begin{itemize}
 \item Revisão interna se dá contraindo por kernel e expandindo em seguida
 \item $B \ikbrevision \alpha = (B \setminus \sigma(B \kernel \neg \alpha)) \cup \{ \alpha \}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Revisão Externa por Kernel}
\begin{itemize}
 \item Revisão externa se dá expandindo e contraindo por kernel em seguida
 \item $B \ekbrevision \alpha = (B \cup \{ \alpha \}) \setminus \sigma{((B \cup \{ \alpha \}) \kernel \neg \alpha)}$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Relações entre as construções}
\begin{frame}
\frametitle{Relações entre as construções}
\begin{itemize}
 \item Propostas aparentemente antagônicas
 \item Subconjuntos maximais contra subconjuntos mínimos
 \item Trabalhos teóricos mostram que são muito próximas
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Relações entre as construções}
\begin{itemize}
 \item Se $\gamma$ é \emph{completa} e $\sigma$ \emph{relevante}, existe mapeamento bidirecional
 \item $\sigma_{\gamma}(K \kernel \alpha) = K \setminus \bigcap \gamma (K \bot \alpha)$
 \item $\gamma_{\sigma}(K \bot \alpha) = \begin{cases} \{H \in K \bot \alpha : (K \setminus \sigma (K \kernel \alpha)) \subseteq H\} \mbox{, se } K \bot \alpha \neq \varnothing \\ \{ K \} \mbox{, caso contrário} \end{cases}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Relações entre as construções}
\begin{itemize}
 \item É possível construir o conjunto resíduo a partir de funções de incisão mínimas.
 \item Para todo $H \subseteq K$, $H \in K \bot \alpha$ se e somente se existe função de incisão mínima $\sigma$ tal que $H = K \setminus \sigma{(K \kernel \alpha)}$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Proposta}
\begin{frame}
\frametitle{Proposta}
\begin{itemize}
 \item Criar um ambiente homogêneo para implementações de algoritmos de revisão de crenças
 \item Analisar o desempenho dos algoritmos em cenários de teste
 \item Identificar em que caso cada algoritmo é mais adequado
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Arcabouço}
\begin{frame}
\frametitle{Arcabouço}
\begin{itemize}
 \item Estruturas de dados adequadas
 \item Encapsulamento de representação de crenças
 \item Encapsulamento de provadores de teoremas
 \item Mesmo ambiente para todos os algoritmos
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Conjuntos imutáveis}
\begin{lstlisting}
public interface ISet<E> extends Iterable<E> {
	ISet<E> union(ISet<E> elements);
	ISet<E> union(E element);
	ISet<E> minus(ISet<?> elements);
	ISet<E> minus(E element);
	ISet<E> intersection(ISet<?> elements);
	boolean contains(Object element);
	boolean containsAll(ISet<?> elements);
	boolean isEmpty();
	int size();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Provadores de teoremas}
\begin{lstlisting}
public interface SATReasoner<S> {
    boolean entails(ISet<S> sentences, S sentence);
    boolean isUnsatisfiable(ISet<S> sentences);
    boolean isSatisfiable(ISet<S> sentences);
}
public interface MUSReasoner<S> {
    ISet<S> findUnsatisfiableCore(
                      ISet<S> sentences);
}
public interface MaxSATReasoner<S> {
    ISet<S> findMaximumSatisfiableSubset(
                      ISet<S> softSentences,
                      ISet<S> hardSentences);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Expressividade}
\begin{frame}
\frametitle{Expressividade}
\begin{itemize}
 \item Detalhes operacionais encapsulados pelo arcabouço
 \item Algoritmos expressivos e mínimos
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Trecho da contração kernel}
\begin{itemize}
 \item $B \kbcontraction \alpha = B \setminus \sigma(B \kernel \alpha)$
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
public ISet<S> contract(ISet<S> base, S belief) {
	return base.minus(incision(kernel(base, belief)));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Algoritmos}
\begin{frame}
\frametitle{O Algoritmo de Reiter}
\begin{itemize}
 \item Algoritmo originalmente utilizado em diagnósticos
 \item Demonstrou ser útil para implementação de revisão de crenças
 \item Implementado abstraindo a função que busca os subconjuntos
 \item Reutilizados pelos demais algoritmos implementados
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Black-box Kernel}
\begin{itemize}
 \item Utiliza o algoritmo expande-encolhe para encontrar elementos do Kernel
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Black-box Remainder Set}
\begin{itemize}
 \item Utiliza o algoritmo expande-encolhe para encontrar complementos dos remainder sets
 \item Para cada complemento mínimo, adiciona o complemento ao conjunto resíduo
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Glass-box Kernel}
\begin{itemize}
 \item Muitos provadores de teoremas são capazes de fornecer um \emph{Minimal Unsatisfiable Core}
 \item Partindo de um Minimal Unsatisfiable Core é simples encontrar um elemento do kernel
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Glass-box Remainder Set}
\begin{itemize}
 \item Utiliza provadores capazes de fornecer conjuntos satisfatíveis máximos
 \item Dado um conjunto de crenças, encontra um conjunto máximo em uma única chamada
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Testes}
\subsection*{Testes automatizados}
\begin{frame}
\frametitle{Testes automatizados}
\begin{itemize}
 \item Cada componente é testado individualmente
 \item Permite encontrar problemas com facilidade
 \item Mudanças para melhoria de performance não geram quebras
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Trecho de teste de contração}
\begin{lstlisting}
ISet<S> base = parser.create("a", "b", "a v b");
S target = parser.create("a");
ISet<S> r = op.contract(base, target);
assertThat(sat.entails(r, target), is(false));
assertThat(r,equalTo(parser.create("b","a v b")));
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Geração de cenários}
\begin{frame}
\frametitle{Geração de cenários}
\begin{itemize}
 \item O arcabouço conta com um aparato de geração de cenários parametrizáveis
 \item Geradores de cláusulas arbitrárias e de Horn
 \item Geradores de bases de crenças
 \item Gerador de cenários de contração
 \item Cenários pseudo-aleatórios, é possível gerar os mesmos cenários utilizando os mesmos parâmetros
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Trecho da geração de cenário}
\begin{lstlisting}
Picker<Integer> cm = new IntegerPicker(r, 3, 4);
Picker<Integer> cr = new IntegerPicker(r, 0, 1);
Picker<Integer> v = new IntegerPicker(r, 5, 10);
Picker<Integer> c = new IntegerPicker(r, 5, 40);
createProblem(r.nextLong(), cm.pick(), cr.pick(),
                            v.pick() , c.pick());
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection*{Medições}
\begin{frame}
\frametitle{Medições}
\begin{itemize}
 \item Tempos medidos com o melhor relógio disponível no sistema operacional
 \item Tempo dominado pelas chamadas aos provadores ($>90\%$)
 \item Tempo total e por provadores de teoremas, juntamente com número de chamadas
 \item Cada cenário é executado diversas vezes para maior precisão
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Interferência}
\begin{itemize}
 \item Antes de cada execução o Garbage Collector é executado
 \item Cenários não são executados em paralelo
 \item Execução sem operações de E/S
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Próximos passos}
\begin{itemize}
 \item Integrar com provadores mais eficientes
 \item Reduzir ao máximo o tempo gasto fora dos provadores
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Análise}
\begin{frame}
\frametitle{Análise}
\begin{itemize}
 \item O grande volume de dados gerado pode ser analisado estatisticamente
 \item Exploração através de linguagens de script
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Análise}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=.80\textwidth]{kernel_blackbox} 
  \caption{Tempo de cálculo do Kernel com Black-box}
  \label{fig:kernel_blackbox} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Análise}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=.80\textwidth]{kernel_mus} 
  \caption{Tempo de cálculo do Kernel com MUS}
  \label{fig:kernel_mus} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Análise}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=.80\textwidth]{remainderset_blackbox} 
  \caption{Tempo de cálculo do Remainder Set com Blackbox}
  \label{fig:remainderset_blackbox} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Análise}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=.80\textwidth]{remainderset_maxsat} 
  \caption{Tempo de cálculo do Remainder Set com MaxSAT}
  \label{fig:remainderset_maxsat} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Próximos passos}
\begin{itemize}
 \item Melhorar confiança na medição dos tempos
 \item Visualização dos dados
 \item Criação de novas métricas
 \item Permitir o teste de heurísticas de classificação de algoritmo mais adequado
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection*{Conclusão}
\begin{frame}
\frametitle{Conclusão}
\begin{itemize}
 \item O arcabouço permitiu a fácil implementação de diversos algoritmos
 \item Testar esses algoritmos em um grande número de cenários é simples
 \item A análise deverá primeiro guiar um refino das implementações
 \item Após o refino a análise poderá indicar parâmetros que permitam identificar o algoritmo mais adequado
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
